(self.webpackChunk_N_E=self.webpackChunk_N_E||[]).push([[409],{7003:function(i,n,e){(window.__NEXT_P=window.__NEXT_P||[]).push(["/haftalar/hafta-iki",function(){return e(8433)}])},7845:function(i,n,e){"use strict";var r=e(5893),a=e(5988),l=(new Date).getFullYear();n.Z={footer:(0,r.jsxs)("small",{style:{display:"block",marginTop:"8rem"},className:"jsx-7c359fde634f3543",children:[(0,r.jsx)("time",{className:"jsx-7c359fde634f3543",children:l})," \xa9 PauSiber",(0,r.jsx)(a.default,{id:"7c359fde634f3543",children:"a.jsx-7c359fde634f3543{float:right}\n@media screen and (max-width:480px) {article.jsx-7c359fde634f3543{padding-top:2rem;\npadding-bottom:4rem}}"})]})}},8433:function(i,n,e){"use strict";e.r(n),e.d(n,{default:function(){return o}});var r=e(5893),a=e(8616),l=e(3805),s=e(7845),d=e(1151);function t(i,n,e){return n in i?Object.defineProperty(i,n,{value:e,enumerable:!0,configurable:!0,writable:!0}):i[n]=e,i}function c(i){for(var n=1;n<arguments.length;n++){var e=null!=arguments[n]?arguments[n]:{},r=Object.keys(e);"function"===typeof Object.getOwnPropertySymbols&&(r=r.concat(Object.getOwnPropertySymbols(e).filter((function(i){return Object.getOwnPropertyDescriptor(e,i).enumerable})))),r.forEach((function(n){t(i,n,e[n])}))}return i}function h(){var i=arguments.length>0&&void 0!==arguments[0]?arguments[0]:{},n=function(){var n=Object.assign({h1:"h1",p:"p",strong:"strong",a:"a",h2:"h2",h4:"h4",ul:"ul",li:"li",pre:"pre",code:"code",table:"table",thead:"thead",tr:"tr",th:"th",tbody:"tbody",td:"td"},(0,d.ah)(),i.components);return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(n.h1,{children:"Hafta 2"}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:[(0,r.jsx)(n.strong,{children:"Ama\xe7 :"})," Kullan\u0131c\u0131-grup y\xf6netimini ve dosya-dizin izinlerini kavratmak."]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:[(0,r.jsx)(n.strong,{children:"Yazarlar :"})," ",(0,r.jsx)(n.a,{href:"https://github.com/boratanrikulu",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"boratanrikulu"})})," ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"&&"})," ",(0,r.jsx)(n.a,{href:"https://github.com/hasantezcan",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"hasantezcan"})})]}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h2,{children:"Hastane \xd6rne\u011fi \xdczerinden A\xe7\u0131klanmas\u0131"}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Bir hastane d\xfc\u015f\xfcn\xfcn, bu hastanede \xe7al\u0131\u015fanlar\u0131n kullanabilece\u011fi yaln\u0131z bir tane bilgisayar var. Ve hastanemizde \xe7al\u0131\u015fan \xfc\xe7 ana meslek grubu var. Bunlar; ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"doktorlar"}),", ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"g\xfcvenlik g\xf6revlileri"})," ve ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"a\u015f\xe7\u0131lar"}),"."]}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{alt:"pwd",src:"/blog/images/hafta2/14.png",width:"800"})}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Bu \xe7al\u0131\u015fanlar\u0131n tek bir bilgisayar\u0131 kullanmas\u0131n\u0131n iki farkl\u0131 seneryosu olabilir."}),"\n",(0,r.jsx)(n.h4,{children:'1 - \xdc\xe7 meslek grubu da ayn\u0131 bilgisayar\u0131 "tek oturum" \u015feklinde kullanabilir.'}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Bu durumda doktor, bilgisayar\u0131 kulland\u0131\u011f\u0131 zaman, olmas\u0131 gerekti\u011fi gibi hastalar\u0131n\u0131n; raporlar\u0131na, filimlerine, ameliyat g\xf6r\xfcnt\xfclerine vb.. bilgilere ula\u015fabilir. Ayn\u0131 zamanda di\u011fer meslek gruplar\u0131 ile ortak bir bilgisayar kulland\u0131\u011f\u0131ndan; ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"g\xfcvenlik kameralar\u0131na"}),", o ay\u0131n ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"mutfak masraflar\u0131na"})," da bakabilir."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Ve bu durum di\u011fer meslek gruplar\u0131 i\xe7in de ge\xe7erlidir. Bir g\xfcvenlik g\xf6revlisinin ya da a\u015f\xe7\u0131n\u0131n herhangi bir hastan\u0131n raporlar\u0131na eri\u015febilmesi ne kadar g\xfcvenli ve do\u011furudur?"}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"\u0130\u015fte bu durumun ya\u015fanmamas\u0131 i\xe7in, her bir \xe7al\u0131\u015fan i\xe7in ayr\u0131 bir kullan\u0131c\u0131 oturumu olu\u015ftururuz."}),"\n",(0,r.jsx)(n.h4,{children:"2 - Her bir \xe7al\u0131\u015fan i\xe7in ayr\u0131 bir oturum a\xe7\u0131labilir."}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Bu durumda her bir \xe7al\u0131\u015fan\u0131n kendine ait bir ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"kullan\u0131c\u0131s\u0131"})," olaca\u011f\u0131ndan bir \xf6nceki durumda ya\u015fanan dosya eri\u015fim karma\u015fas\u0131 bu sefer olmayacakt\u0131r. Yani hi\xe7bir a\u015f\xe7\u0131, g\xfcvenlik kameralar\u0131na eri\u015fip bu kay\u0131tlar ile oynayamayacakt\u0131r. Her bir kullan\u0131c\u0131n\u0131n yetkileri belirli olacakt\u0131r."]}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h2,{children:"Hastane \xd6rne\u011fimizi Uygulayal\u0131m"}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["\u015eimdi gelin bu hastaneye ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"iki tane doktor"}),", ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"iki tane g\xfcvenlik g\xf6revlisi"})," ve ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"iki tane de a\u015f\xe7\u0131"})," ekleyelim."]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(n.li,{children:["Doktorlar","\n",(0,r.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"doktor_beyza"}),"\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"doktor_ahmed"}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.li,{children:["G\xfcvenlik\xe7iler","\n",(0,r.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"guvenlik_aykut"}),"\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"guvenlik_ayse"}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.li,{children:["A\u015f\xe7\u0131lar","\n",(0,r.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"asci_bora"}),"\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"asci_hayriye"}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["GNU/Linux da\u011f\u0131t\u0131mlar\u0131nda, sisteme bir kullan\u0131c\u0131 eklemek i\xe7in ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"adduser"})," komutu kullan\u0131labilir."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~$] adduser kullan\u0131c\u0131n\u0131n_ad\u0131\n"})}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{alt:"tldr useradd",src:"/blog/images/hafta2/28.jpg",width:"800"})}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{alt:"useradd",src:"/blog/images/hafta2/29.jpg",width:"800"})}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{alt:"home",src:"/blog/images/hafta2/30.jpg",width:"800"})}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"\u015euan sistemimize alt\u0131 adet kullan\u0131c\u0131 ekledik."}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h4,{children:"Ekledi\u011fimiz Kullan\u0131c\u0131lar\u0131 G\xf6r\xfcnt\xfcleyelim"}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["GNU/Linux'da sistemde bulunan kullan\u0131c\u0131lar ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"/etc/passwd"})," dosyas\u0131nda s\u0131ralan\u0131r. Kullanc\u0131lar\u0131n bilgileri bu dosyada saklan\u0131r."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Bu dosyay\u0131 g\xf6r\xfcnt\xfclemek i\xe7in;"}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~$] cat /etc/passwd\n"})}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{alt:"pwd",src:"/blog/images/hafta2/7.png",width:"800"})}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Dosya incelendi\u011finde ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"dev:x:1000:1000:PauSiber Dev,,,:/home/dev:/usr/bin/zsh"})," gibi ifadeler g\xf6z\xfck\xfcr. Hadi \u015fimdi bu ifadelerin ne anlama geldi\u011fini a\xe7\u0131klayal\u0131m."]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.table,{children:[(0,r.jsx)(n.thead,{children:(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.th,{align:"center",children:"ifade"}),(0,r.jsx)(n.th,{align:"center",children:"a\xe7\u0131klama"})]})}),(0,r.jsxs)(n.tbody,{children:[(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"dev"})}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"kullan\u0131c\u0131 ad\u0131"})]}),(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"x"})}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"kullanc\u0131n\u0131n parolas\u0131n\u0131 temsil eder"})]}),(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"1000"})}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"kullan\u0131c\u0131n\u0131n \xfcyelik numaras\u0131d\u0131r (user ID)"})]}),(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"1000"})}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"kullan\u0131c\u0131n\u0131n ait oldu\u011fu grubun numaras\u0131d\u0131r (group ID)"})]}),(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"PauSiber Dev"})}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"kullanc\u0131 hakk\u0131nda kay\u0131tl\u0131 bilgi"})]}),(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"/usr/bin/zsh"})}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"kullan\u0131c\u0131n\u0131n shell dizini"})]})]})]}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h4,{children:"Gruplar\u0131m\u0131z\u0131 Olu\u015ftural\u0131m"}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Peki bu hastanede bir tane mi doktar var ? Tabiki de hay\u0131r. Bir meslek grubuna dahil birden fazla \xe7al\u0131\u015fan olabilir. Ayn\u0131 meslek grubunda bulunan \xe7al\u0131\u015fanlar\u0131n g\xf6rev tan\u0131mlar\u0131 birbirleri ile \xf6rt\xfc\u015f\xfcr. Ayn\u0131 meslek grubunda olanlar\u0131 gruplara toplamam\u0131z mant\u0131kl\u0131 bir hareket olacakt\u0131r."}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"\u015euan hastanemizde \xfc\xe7 farkl\u0131 meslek grubuna ait iki\u015fer tane \xe7al\u0131\u015fan\u0131m\u0131z var. Gelin \u015fimdi bu meslek gruplar\u0131 i\xe7in sistemimizde bunu ifade edecek yeni gruplar olu\u015ftural\u0131m."}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["GNU/Linux da\u011f\u0131t\u0131mlar\u0131nda, sisteme bir grup eklemek i\xe7in ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"groupadd"})," komutu kullan\u0131labilir."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~#] groupadd grubun_ismi\n"})}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{alt:"pwd",src:"/blog/images/hafta2/8.png",width:"800"})}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Sistemimize \xfc\xe7 adet yeni grup ekledik. Sistemimizde bulunan gruplar ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"/etc/group"})," dosyas\u0131nda s\u0131ralan\u0131r."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Bu dosyay\u0131 g\xf6r\xfcnt\xfclemek i\xe7in;"}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~$] cat /etc/group\n"})}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{alt:"pwd",src:"/blog/images/hafta2/9.png",width:"800"})}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:['Son g\xf6rselde de g\xf6r\xfcld\xfc\u011f\xfc \xfczere bizim ekledi\u011fimiz gruplar\u0131n haricinde, \xf6nceden ekledi\u011fimiz kullac\u0131lar da burada g\xf6z\xfckmekte. \xd6rne\u011fin "doktor_beyza" gibi bir grup sistemde \xe7oktand\u0131r eklenmi\u015f durumda. ',(0,r.jsx)(n.strong,{children:"Peki bu nas\u0131l oluyor?"})]}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"GNU/Linux da\u011f\u0131t\u0131mlar\u0131nda, sisteme yeni bir kullan\u0131c\u0131 ekledi\u011finizde, sisteme ayn\u0131 anda bu kullan\u0131c\u0131 ad\u0131nda bir de grup ekler."}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h4,{children:"\xc7al\u0131\u015fanlar\u0131m\u0131z\u0131 Gruplar\u0131na Ekleyelim"}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Evet, \u015fuan hastanemizde alt\u0131 adet \xe7al\u0131\u015fan ve bununla birlikte hen\xfcz daha hi\xe7bir personeli dahil etmedi\u011fimiz \xfc\xe7 tane de meslek grubumuz var. \u015eimdi \xe7al\u0131\u015fanlar\u0131m\u0131z\u0131 ait olduklar\u0131 meslek gruplar\u0131na ekleyelim."}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Bunu yapmak i\xe7in ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"gpasswd"})," komutu kullan\u0131labilir."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~#] gpasswd --add kullan\u0131c\u0131_adi grup_adi\n"})}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:[(0,r.jsx)(n.strong,{children:"Not :"})," Burada ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"--add"})," parametresi olduk\xe7a kritiktir. E\u011fer kullan\u0131lmaz ise kullan\u0131c\u0131y\u0131 hali haz\u0131rda bulundu\u011fu t\xfcm gruplardan \xe7\u0131kar\u0131r ve yeni gruba ekler. Fakat bizim istedi\u011fimiz bu de\u011fil, kullan\u0131c\u0131n\u0131n hali haz\u0131rda bulundu\u011fu gruplar\u0131 de\u011fi\u015ftirmek istemiyoruz, yaln\u0131zca yeni bir gruba dahil etmek istiyoruz, bu durumda ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"--add"})," parametresi kullanmam\u0131z bir gerekliliktir."]}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{alt:"pwd",src:"/blog/images/hafta2/10.png",width:"800"})}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Ekleme i\u015flemlerimizi yapt\u0131k. \u015eimdi ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"/etc/group"}),"' u yeniden g\xf6r\xfcnt\xfcleyelim."]}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{alt:"pwd",src:"/blog/images/hafta2/11.png",width:"800"})}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Ba\u015far\u0131l\u0131 bir \u015fekilde personelimizi gruplar\u0131na ekledik."}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h4,{children:"Hastane M\xfcd\xfcr\xfcm\xfcz, Nam-\u0131 De\u011fer ROOT !"}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"\u015eimdi s\u0131ra hastanenin m\xfcd\xfcr\xfcnden bahsetmeye geldi. Hastane m\xfcd\xfcr\xfc hastanedeki en yetkili ki\u015fidir. Doktorlar\u0131n, g\xfcvenlik g\xf6revlilerinin ve a\u015f\xe7\u0131n\u0131n eri\u015febildi\u011fi verilerin hepsine eri\u015febilir. Asl\u0131nda o da bir \xe7al\u0131\u015fand\u0131r, fakat \xf6zel bir \xe7al\u0131\u015fand\u0131r. Yetkileri onu di\u011fer \xe7al\u0131\u015fanlardan ayr\u0131\u015ft\u0131r\u0131r."}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["GNU/Linux sistemlerde bahsetti\u011fimiz hastane m\xfcdr\xfcn\xfcn kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131 ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"root"})," kullan\u0131c\u0131s\u0131d\u0131r. Root kullanc\u0131s\u0131 sistemdeki en yetkili kullanc\u0131d\u0131r. Sistemdeki t\xfcm dosyalara eri\u015fim yetkisi vard\u0131r."]}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h4,{children:"\xc7al\u0131\u015fanlar\u0131n Odalar\u0131, /home dizinleri"}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Hastanemizde \xe7al\u0131\u015fan t\xfcm personelin kendine ait bir odas\u0131 vard\u0131r. \xc7al\u0131\u015fanlar bu odalarda kendi ki\u015fisel e\u015fyalar\u0131n\u0131 saklarlar."}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["GNU/Linux i\u015fletim sistemlerinde sisteme kay\u0131tl\u0131 her insan kullanc\u0131 i\xe7in ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"/home"})," dizini alt\u0131nda o kullanc\u0131ya tahsis edilmi\u015f bir alan mevcuttur. Kullan\u0131c\u0131lar bu dizinde verilerini diledikleri \u015fekilde depolarlar."]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:[(0,r.jsx)(n.strong,{children:"root"})," kullanc\u0131s\u0131n\u0131n da kendine ait bir odas\u0131 vard\u0131r. Fakat ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"root"})," kullac\u0131s\u0131na ayr\u0131lm\u0131\u015f bu alan direkt ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"root"})," dizini alt\u0131nda ayr\u0131lm\u0131\u015f ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"/root"})," dizinidir."]}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{alt:"pwd",src:"/blog/images/hafta2/17.png",width:"800"})}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h4,{children:"Hastanemizden \xc7al\u0131\u015fan \xc7\u0131karal\u0131m"}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Hastanemizden, yani sistemimizden bir kullan\u0131c\u0131y\u0131 silmek istersek ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"deluser"})," komutunu kullanabiliriz."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~#] deluser --remove-home kullanc\u0131_adi\n"})}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"\u015eimdi sistemimizde kay\u0131tl\u0131 olan doktor_ahmedi a\u015fa\u011f\u0131daki \xf6rnekteki gibi i\u015ften \xe7\u0131karal\u0131m."}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{alt:"pwd",src:"/blog/images/hafta2/12.png",width:"800"})}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h4,{children:"Kullanc\u0131n\u0131n Parolalar\u0131n\u0131n De\u011fi\u015ftirilmesi"}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["E\u011fer bir kullan\u0131c\u0131 parolas\u0131n\u0131 de\u011fi\u015ftirmek ister ise ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"passwd"})," komutu kullan\u0131labilir."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~$] passwd\n"})}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{alt:"pwd",src:"/blog/images/hafta2/13.png",width:"800"})}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h4,{children:"Bir \xc7al\u0131\u015fan\u0131m\u0131z\u0131 Grubundan \xc7\u0131karal\u0131m"}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["\xd6rne\u011fin guvenl\u0131k_aykut kullan\u0131c\u0131s\u0131n\u0131n art\u0131k guvenlik grubunda bulunmas\u0131n\u0131 istemiyorsak ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"gpasswd"})," ile birlikte ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"--delete"})," parametresini kullanarak bu i\u015flemi ger\xe7ekle\u015ftirebiliriz."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~#] gpasswd --delete guvenlik_aykut guvenlikciler\n"})}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{alt:"pwd",src:"/blog/images/hafta2/18.png",width:"800"})}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Kullan\u0131c\u0131y\u0131 \xf6rnek amac\u0131yla grubundan \xe7\u0131karm\u0131\u015ft\u0131k, \u015fimdi geri dahil edelim ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:":)"}),"."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~#] gpasswd --add guvenlik_aykut guvenlikciler\n"})}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h4,{children:"Bir Grubumuzu Silelim"}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["\xd6rne\u011fin sistemimize hem\u015fireler grubunu eklemi\u015f olal\u0131m, e\u011fer bu gruba ihtiyac\u0131m\u0131z art\u0131k kalmaz ise grubu silebiliriz. Grubu silmek i\xe7in ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"groupdel"})," komutu kullan\u0131l\u0131r."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~#] groupdel hemsireler\n"})}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{alt:"pwd",src:"/blog/images/hafta2/15.png",width:"800"})}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h2,{children:"Hastane Y\xf6netimi"}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Hastane \xf6rne\u011fimizde ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"hastalar"}),", ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"kameralar"})," ve ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"yemekhane"})," dizinlerimiz olacak. Fakat tahmin edece\u011finiz \xfczere bu dosyalara yaln\u0131zca belirli meslek gruplar\u0131n\u0131n ve belirli kullan\u0131c\u0131lar\u0131n yetki sahibi olmas\u0131n\u0131 bekleriz."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"A\u015fa\u011f\u0131daki gibi dizinleri olu\u015ftural\u0131m."}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{alt:"pwd",src:"/blog/images/hafta2/19.png",width:"800"})}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Dizinlerimiz i\xe7erisine a\u015fa\u011f\u0131daki gibi gerekli dosyalar\u0131 da olu\u015ftural\u0131m."}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Bu dizinlerin sahiplik ve izinlerini ayarlama i\u015flemine ge\xe7meden \xf6nce GNU/Linux'da dosya ve dizin kavramlar\u0131ndan bahsetmeliyiz."}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{alt:"pwd",src:"/blog/images/hafta2/20.png",width:"800"})}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h2,{children:"Dosya ve Dizin Kavramlar\u0131"}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:[(0,r.jsx)(n.strong,{children:"GNU/Linux'ta her \u015fey birer dosyad\u0131r"}),". ",(0,r.jsx)(n.a,{href:"https://stackoverflow.com/a/10893965",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"[1]"})})]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["\xd6z\xfcnde ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"dizinler de dosyalar\u0131n konumunu belirten birer \xf6zel dosyad\u0131r."})," Dizinler veri i\xe7eremez, yaln\u0131zca konum belirtmek ama\xe7l\u0131 kullan\u0131labilirler. Dizinlerin bir t\xfcr\xfc yoktur, uzant\u0131s\u0131 yoktur. Dosyalar\u0131n ise bir t\xfcr\xfc vard\u0131r, uzant\u0131s\u0131 bulunabilir."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Dizin ve dosya isimleri ayn\u0131 olamaz."}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h4,{children:"Dosya ve Dizin \u0130zinlerinin \u0130ncelenmesi"}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:[(0,r.jsx)(n.strong,{children:"ls"})," ile dosyalar\u0131n izinleri incelenebilir."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~$] ls -l fileName\n"})}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{src:"/blog/images/hafta2/dosya-ve-dizin-izinleri/0.png"})}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Dosya ve dizin i\u015flemlerine bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda 10 karakterden olu\u015fan bir yap\u0131 g\xf6r\xfcn\xfcr."}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Bu karakterler"}),"\n",(0,r.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(n.li,{children:["dosyalar i\xe7in ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"r"}),"[read] okumak, ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"w"}),"[write] yazmak, ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"x"}),"[execute] \xe7al\u0131\u015ft\u0131rmak"]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.li,{children:["dizinler i\xe7in ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"r"}),"[read] i\xe7eri\u011fini g\xf6r\xfcnt\xfcleyebilmek, ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"w"}),"[write] alt dosya ve dizinler olu\u015fturabilmek, ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"x"}),"[execute] cd ile i\xe7ine girebilmek"]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"izinlerini temsilen kullan\u0131l\u0131r."}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Bunlar\u0131 a\u015fa\u011f\u0131daki gibi \xfc\xe7erli olarak grupland\u0131rarak incelemekte fayda vard\u0131r."}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{src:"/blog/images/hafta2/dosya-ve-dizin-izinleri/1.jpg"})}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Yani bu \xf6rnektekinin;"}),"\n",(0,r.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(n.li,{children:["bir ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"dizin"})," oldu\u011funu,"]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.li,{children:["dosya kullan\u0131c\u0131s\u0131n\u0131n ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"okuma/yazma/\xe7al\u0131\u015ft\u0131rma"}),","]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.li,{children:["dosya grubunun ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"okuma/\xe7al\u0131\u015ft\u0131rma"}),","]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.li,{children:["di\u011fer herkesin de ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"okuma/\xe7al\u0131\u015ft\u0131rma"})]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"iznine sahip oldu\u011funu g\xf6r\xfcyoruz. Ayr\u0131ca bu dosyalar\u0131n fsutil kullan\u0131c\u0131s\u0131na ait oldu\u011funu ve group'unun users oldu\u011funu incelemi\u015f olduk."}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h4,{children:"Hastane Dosya Sahipliklerinin De\u011fi\u015ftirilmesi"}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"\u015eimdi teorik bilgimizi edikten sonra hastane \xf6rne\u011fimize geri d\xf6nebiliriz."}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Dosyalar\u0131n sahipliklerini user ve group baz\u0131nda de\u011fi\u015ftirece\u011fiz. Bunun i\xe7in ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"chown"})," komutu kullanabiliriz. Yap\u0131s\u0131 olduk\xe7a basittir."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Genel syntax \xf6rnekleri a\u015fa\u011f\u0131daki gibidir."}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~#] chown yeniSahip dosya_adi\n"})}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~#] chown yeniSahip:yeniGroup dosya_adi\n"})}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~#] chown :yeniGroup dosya_adi\n"})}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["A\u015fa\u011f\u0131daki gibi 3 dizin i\xe7in de ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"-R"})," parametresini kullanarak dosyalar\u0131n group bilgilerini de\u011fi\u015ftirelim."]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Burada ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"-R"})," parametresini kullanma sebebimiz belirtti\u011fimiz i\u015flemi recursive olarak t\xfcm alt(sub) dosya ve dizinlere uygulanmas\u0131 gerekti\u011fini belirtmek i\xe7indir."]}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{src:"/blog/images/hafta2/21.png"})}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"T\xfcm hastane dosyalar\u0131m\u0131z\u0131n group sahipliklerini de\u011fi\u015ftirdik. Fakat dosyalar\u0131n kullan\u0131c\u0131 sahiplikleri halen belirlenmi\u015f de\u011fil. Her dosyan\u0131n sahibi olarak meslek grubundan belirlenen bir kullan\u0131c\u0131y\u0131 atamak istiyoruz. A\u015fa\u011f\u0131daki gibi ad\u0131mlar\u0131 ger\xe7ekle\u015ftirdik."}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{src:"/blog/images/hafta2/22.png"})}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Dosya sahipliklerini ayarlad\u0131k."}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h4,{children:"Hastane Dosya \u0130zinlerinin De\u011fi\u015ftirilmesi"}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Burada kurmak iste\u011fimiz yap\u0131 \u015fu \u015fekilde; ilgi dizinler ve dosyalar meslek grubundaki herkes taraf\u0131ndan okunabilir, \xe7al\u0131\u015ft\u0131r\u0131labilir olmal\u0131; meslek grubundan belirlenen yaln\u0131zca bir ki\u015fi dosya \xfczerinde de\u011fi\u015ftirme yetkisine sahip olmal\u0131."}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Bunun i\xe7in dosyalar\u0131n izinlerini de\u011fi\u015ftirece\u011fiz."}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Bunun i\xe7in ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"chmod"})," komutu kullanabilirz. Chmod'un iki tip kullan\u0131m\u0131 vard\u0131r; ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"text method"})," ve ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"numeric method"}),". Text method g\xfcnl\xfck kullan\u0131mda daha \xe7ok kullan\u0131l\u0131r, basit olmas\u0131 a\xe7\u0131s\u0131ndan. Numeric method daha \xe7ok script'lerde kullan\u0131l\u0131r."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Text Method'un genel kullan\u0131m syntax'\u0131 a\u015fa\u011f\u0131daki gibidir."}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~$] chmod kim=izinYetkisi dosyaAd\n"})}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Burada ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"kim"})," ifadesi, i\u015flemi hangi ki\u015filer i\xe7in yapaca\u011f\u0131n\u0131 belirtmek i\xe7in kullan\u0131r\u0131z."]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.table,{children:[(0,r.jsx)(n.thead,{children:(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.th,{align:"center",children:"Text"}),(0,r.jsx)(n.th,{align:"center",children:"Class"}),(0,r.jsx)(n.th,{align:"center",children:"A\xe7\u0131klama"})]})}),(0,r.jsxs)(n.tbody,{children:[(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"u"})}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"Owner"}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"Dosyaya sahip olan kullan\u0131c\u0131"})]}),(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"g"})}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"Group"}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"Dosyan\u0131n ait oldu\u011fu grup"})]}),(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"o"})}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"Other"}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"Di\u011fer herkes"})]}),(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"a"})}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"All"}),(0,r.jsxs)(n.td,{align:"center",children:["Herkes (",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"ugo"})," ile ayn\u0131 anlama gelir)"]})]})]})]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["\xd6rnekte ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"="})," olarak ifade ise verilen i\u015flem ile ne yap\u0131laca\u011f\u0131n\u0131 belirtmek amac\u0131yla kullan\u0131r\u0131z."]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.table,{children:[(0,r.jsx)(n.thead,{children:(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.th,{align:"center",children:"Operator"}),(0,r.jsx)(n.th,{align:"center",children:"A\xe7\u0131klama"})]})}),(0,r.jsxs)(n.tbody,{children:[(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"+"})}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"Yetkiyi ilgili kullan\u0131c\u0131lara ekler"})]}),(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"-"})}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"Yetkiyi ilgili kullan\u0131c\u0131lardan \xe7\u0131kar\u0131r"})]}),(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"="})}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"Yetkiyi e\u015fitler"})]})]})]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:[(0,r.jsx)(n.strong,{children:"\u0130zin yetkisi"})," ise verilecek olan izindir. Yani; r, w, x gibi ifadeler girilir."]}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h4,{children:"Dosyalar\u0131m\u0131z\u0131n \u0130zinlerini Ayarlayal\u0131m"}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"\u015eimdi \xf6\u011frendi\u011fimiz teorik bilgileri, hastane \xf6rne\u011fimiz \xfczerinde uygulayarak prati\u011fe d\xf6kelim."}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["\u0130lk olarak t\xfcm dosya group'lar\u0131ndan yazma yetkisini \xe7\u0131karaca\u011f\u0131z. Bunun i\xe7in a\u015fa\u011f\u0131daki gibi bir ifade kullanmam\u0131z yeterlidir. A\u015fa\u011f\u0131daki ifade, dosyan\u0131n group sahipli\u011finden yazma ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"[w]"})," yetkisini \xe7\u0131karmam\u0131z\u0131 sa\u011flar. Art\u0131k group yetkisi kullan\u0131larak dosya \xfczerinde yazma i\u015flemi yap\u0131lamayacakt\u0131r."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~#] chmod g-w -R dizin/\n"})}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{src:"/blog/images/hafta2/23.png"})}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Ayr\u0131ca ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"other"}),"'\u0131n dosya \xfczerinde hi\xe7bir yetkisinin olmas\u0131n\u0131 istemiyoruz. Bunun i\xe7in de a\u015fa\u011f\u0131daki gibi \xf6rne\u011fimizi uygular\u0131z. Other'\u0131n sahip oldu\u011fu t\xfcm yetkiyi kald\u0131rm\u0131\u015f oluruz."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~#] chmod o-rwx -R dizin/\n"})}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{src:"/blog/images/hafta2/24.png"})}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Bu i\u015flemi uygulad\u0131\u011f\u0131m\u0131zda klas\xf6r'\xfcn i\xe7inde neler oldu\u011funa bile bakamay\u0131z, \xe7\xfcnk\xfc \u015fu ana kadar olan t\xfcm i\u015flemleri PauSiber Dev'in normal kullan\u0131c\u0131s\u0131 olan ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"dev"})," ile yapt\u0131k, dizinler \xfczerinde dev kullan\u0131c\u0131s\u0131 other olarak g\xf6z\xfck\xfcr. dev'in hi\xe7bir yetkisi olmad\u0131\u011f\u0131 i\xe7in dizin i\xe7lerini g\xf6remeyiz."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Dizinlerin i\xe7erisini g\xf6r\xfcnt\xfclemek i\xe7in meslek grubundan bir kullan\u0131c\u0131ya ge\xe7i\u015f yapabiliriz."}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"E\u011fer dosyalar \xfczerinden yazma i\u015flemi yapmak istersek de meslek grubundan \u015fef olarak se\xe7ti\u011fimiz kullan\u0131c\u0131ya ge\xe7i\u015f yapmam\u0131z gerekir."}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Ba\u015fka bir kullan\u0131c\u0131ya ge\xe7i\u015f yapmak i\xe7in ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"su"})," komutunu kullanabiliriz."]}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{src:"/blog/images/hafta2/25.png"})}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h4,{children:"Numeric Method ile \u0130zin \u0130\u015flemlerinin Yap\u0131lmas\u0131"}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Az \xf6nce, text method \xf6rneklerimizi yapmadan \xf6nce, numeric method da oldu\u011funu s\xf6ylemi\u015ftik. Bu method'u uygulayabilmemiz i\xe7in baz\u0131 bilgilere ihtiyac\u0131m\u0131z var."}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Daha \xf6nceden \xf6\u011frendi\u011fimiz gibi, dosya ve dizinlerin izinleri ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"r"}),", ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"w"})," ve ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"x"})," ile temsil edilir. Her yetkinin numarasal olarak bir kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131 vard\u0131r. Bunlar a\u015fa\u011f\u0131daki gibidir."]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.table,{children:[(0,r.jsx)(n.thead,{children:(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.th,{align:"center",children:"\u0130zin"}),(0,r.jsx)(n.th,{align:"center",children:"Numara Kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131"})]})}),(0,r.jsxs)(n.tbody,{children:[(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"r"})}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"4"})]}),(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"w"})}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"2"})]}),(0,r.jsxs)(n.tr,{children:[(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:(0,r.jsx)(n.strong,{children:"x"})}),(0,r.jsx)(n.td,{align:"center",children:"1"})]})]})]}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{src:"/blog/images/hafta2/dosya-ve-dizin-izinleri/1.jpg"})}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Bir dosyan\u0131n yetkisinin numarasal kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\xf6stermek i\xe7in 3 basamakl\u0131 bir say\u0131 kullan\u0131r\u0131z. Bu 3 basamakl\u0131 say\u0131y\u0131 elde etmek i\xe7in yetkileri \xfc\xe7erli olarak grupland\u0131r\u0131p toplar\u0131z."}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Kendimiz toplamak yerine, bir dosyan\u0131n yetkisinin numarasal kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 direkt olarak g\xf6rmek i\xe7in ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"stat"})," komutu kullan\u0131labilir."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~$] stat -c %a dosyaAdi\n"})}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{src:"/blog/images/hafta2/26.png"})}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Dosyan\u0131n izinlerini numeric method ile de\u011fi\u015ftirmek istiyorsak a\u015fa\u011f\u0131daki gibi bir syntax kullan\u0131r\u0131z."}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~$] chmod XXX dosyaAdi\n"})}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"\xd6rne\u011fin hastalar klas\xf6r\xfc i\xe7erisinde bulunan dosyalar\u0131n, other'lar taraf\u0131ndan okunabilir ve \xe7al\u0131\u015ft\u0131r\u0131labilir olmas\u0131n\u0131 istiyor olal\u0131m, a\u015fa\u011f\u0131daki gibi yapabiliriz."}),"\n",(0,r.jsx)("p",{align:"center",children:(0,r.jsx)("img",{src:"/blog/images/hafta2/27.png"})}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Text method kullanacak olsayd\u0131k, ayn\u0131 i\u015flemi yapmak i\xe7in chmod o=rx * dememiz yeterdi."}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h4,{children:"Dosya Kilitlemek"}),"\n",(0,r.jsxs)(n.p,{children:["Bir dosyay\u0131 \xfczerinde izni verilmi\u015f olsa bile kilitlemek, yani de\u011fi\u015fiklik yap\u0131lmaz olsun istiyorsak ",(0,r.jsx)(n.strong,{children:"chattr"})," komutu kullanabiliriz. Kullan\u0131m\u0131 olduk\xe7a basittir."]}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Kilitlemek i\xe7in :"}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~$] chattr +i dosyaAdi\n"})}),"\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Kilidi a\xe7mak i\xe7in :"}),"\n",(0,r.jsx)(n.pre,{children:(0,r.jsx)(n.code,{children:"\t[~$] chattr -i dosyaAdi\n"})}),"\n",(0,r.jsx)("hr",{}),"\n",(0,r.jsx)(n.h2,{children:"Bu hafta neler yapt\u0131k ?"}),"\n",(0,r.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(n.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Kullan\u0131c\u0131-Grup Y\xf6netimi i\xe7in;"}),"\n",(0,r.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"Bir kullan\u0131c\u0131n\u0131n parolas\u0131n\u0131n nas\u0131l de\u011fi\u015ftirilece\u011fini,"}),"\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"Sisteme yeni kullan\u0131c\u0131lar\u0131n nas\u0131l eklenece\u011fini,"}),"\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"Yeni gruplar\u0131n nas\u0131l olu\u015fturulaca\u011f\u0131n\u0131,"}),"\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"Gruplara kullan\u0131c\u0131lar\u0131n nas\u0131l eklenece\u011fini,"}),"\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"Root kullan\u0131c\u0131s\u0131n\u0131n mant\u0131\u011f\u0131n\u0131,"}),"\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"/home dizinlerinin mant\u0131\u011f\u0131n\u0131,"}),"\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"Kullan\u0131c\u0131lar\u0131n nas\u0131l silinece\u011fini,"}),"\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"Gruplardan kullan\u0131c\u0131lar\u0131n nas\u0131l \xe7\u0131kar\u0131laca\u011f\u0131n\u0131,"}),"\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"Gruplar\u0131n nas\u0131l silinece\u011fini \xf6\u011frendik.."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(n.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(n.p,{children:"Dosya-Dizin \u0130zinleri i\xe7in;"}),"\n",(0,r.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"GNU/Linux'ta dizinlerin de asl\u0131nda birer dosya oldu\u011funu,"}),"\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"Yetki kavramlar\u0131n\u0131,"}),"\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"Dosya sahipliklerinin nas\u0131l de\u011fi\u015ftirilece\u011fini,"}),"\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"Text ve numeric method ile dosyalar\u0131n izinlerinin nas\u0131l de\u011fi\u015ftirilece\u011fini,"}),"\n",(0,r.jsx)(n.li,{children:"Dosyalar\u0131n nas\u0131l kilitlenebilece\u011fini \xf6\u011frendik.."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]})]})},e=Object.assign({},(0,d.ah)(),i.components),a=e.wrapper;return a?(0,r.jsx)(a,c({},i,{children:(0,r.jsx)(n,{})})):n()}var u=(0,r.jsx)(h,{});function o(i){return(0,l.withSSG)((0,a.Z)({filename:"hafta-iki.mdx",route:"/haftalar/hafta-iki",meta:{title:"Hafta 2",date:"2021/5/5",description:"Linux'ta kullan\u0131c\u0131-grup y\xf6netimini ve dosya-dizin izinlerini kavratmak.",tag:"gnu/linux",author:"Enes Kaya"},pageMap:[{name:"haftalar",children:[{name:"hafta-bir",route:"/haftalar/hafta-bir",frontMatter:{title:"Hafta 1",date:"2022/5/5",description:"Linux'a giri\u015f.",tag:"gnu/linux",author:"Enes Kaya"}},{name:"hafta-iki",route:"/haftalar/hafta-iki",frontMatter:{title:"Hafta 2",date:"2021/5/5",description:"Linux'ta kullan\u0131c\u0131-grup y\xf6netimini ve dosya-dizin izinlerini kavratmak.",tag:"gnu/linux",author:"Enes Kaya"}},{name:"hafta-sifir",route:"/haftalar/hafta-sifir",frontMatter:{title:"Hafta 0",date:"2023/5/5",description:"Linux'un genel bir tan\u0131m\u0131. Gerekli kurulumlar\u0131n ger\xe7ekle\u015ftirilmesi.",tag:"gnu/linux",author:"Enes Kaya"}},{name:"hafta-uc",route:"/haftalar/hafta-uc",frontMatter:{title:"Hafta 3",date:"2020/5/5",description:"Server kavram\u0131n\u0131n a\xe7\u0131klanmas\u0131, SSH Kullan\u0131m\u0131, Zamanlanm\u0131\u015f g\xf6revler olu\u015fturulmas\u0131.",tag:"gnu/linux",author:"Enes Kaya"}},{name:"index",route:"/haftalar",frontMatter:{type:"posts",title:"Haftalar",date:"2021-03-18T00:00:00.000Z"}}],route:"/haftalar"},{name:"index",route:"/",frontMatter:{type:"page",title:"Hakk\u0131nda",date:"2021-03-19T00:00:00.000Z"}},{name:"tags",children:[{name:"[tag]",route:"/tags/[tag]",frontMatter:{type:"tag",title:"Tagged Posts"}}],route:"/tags"}]},s.Z))(c({},i,{children:u}))}}},function(i){i.O(0,[774,353,888,179],(function(){return n=7003,i(i.s=n);var n}));var n=i.O();_N_E=n}]);